\chapter{Resumen}

La industria del desarrollo de videojuegos está cambiando. Desde la última
década, el perfil del desarrollador de videojuegos se ha
diversificado. Anteriormente, la industria del desarrollo de videojuegos estaba
formada por grandes compañías que realizaban videojuegos en los que se requería
un equipo de desarrollo enorme y cuyo tiempo de desarrollo podía extenderse
varios años.

Actualmente, han aparecido  factores que han conseguido que el
perfil de desarrollador varíe, permitiendo que pequeñas empresas o diseñadores
autónomos publiquen sus propios juegos. Factores como el abaratamiento de la
conectividad de datos en dispositivos móviles, la mayor heterogeneidad del
perfil del consumidor de videojuegos y la aparición de múltiples plataformas
digitales de distribución de videojuegos con precios económicos, son los que han
permitido este cambio en el espectro de la industria del desarrollo de
videojuegos.

Sin embargo, a pesar de la reducción de la inversión necesaria en el desarrollo
de un videojuego en materia de edición, distribución y marketing, suele ser
necesario un importante desembolso en herramientas profesionales que ayuden al
desarrollo e implementación del videojuego.

El presente trabajo de PFC surge con el objetivo de crear un prototipo  de un
videojuego utilizando en exclusiva software libre, reduciendo así el coste en
software de manera drástica y obteniendo todos los beneficios del software
libre.

Para el prototipo se ha escogido un videojuego sencillo de tipo Tower Defense,
que consiste en que el jugador debe situar estratégicamente unas torres que
disparan proyectiles, con el fin de evitar que una horda de enemigos cruce un
mapa de extremo a extremo.

Para el desarrollo del videojuego se analizarán las herramientas disponibles que
sean software libre, eligiendo las más adecuadas según diferentes criterios,
como nivel de madurez, funcionalidades ofrecidas, documentación disponible y
conocimientos actuales del desarrollador sobre la herramienta.

Se analizarán después las opciones que existen en el mercado para obtener
rentabilidad del desarrollo, hablando tanto de herramientas software como de
modelos de negocio.

Por último, se realizará un pequeño calculo de costes, enfrentado a los costes
estimados del mismo proyecto con tecnología propietaria, para obtener
conclusiones acerca de la idoneidad del uso de software libre para el desarrollo
de videojuegos en plataformas móviles.


